\providecommand{\main}{../main}
\documentclass[\main/main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../images/}}
\begin{document}
\section{ã‚¨ãƒ‹ã‚ªãƒ³ã¨MPOä»£æ•°}

\subsection*{MPOä»£æ•°ã®ãƒ‡ãƒ¼ã‚¿}
\begin{definition}[Projector matrix product operators]
    $B âˆˆ \L(ğ’²)âŠ—\L(ğ’±), Î” âˆˆ \L(ğ’²)$ã«ã‚ˆã£ã¦è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ä»¥ä¸‹ã®MPO $P_L âˆˆ \L(ğ’±)^{âŠ—L}$ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã€‚
    \begin{align}
        P_L = \Tr[Î”\overbrace{Bâ‹¯B}^L]
        =âˆ‘_{\{i\},\{j\}} \Tr[Î”B^{iâ‚jâ‚‚}â‹¯B^{i_Lj_L}]|iâ‚,â€¦,i_LâŸ©âŸ¨jâ‚,â€¦,j_L|
    \end{align}
    ãŸã ã—è¡Œåˆ—ã®ç©ã¯$ğ’²$ã«ã¤ã„ã¦ã¨ã£ãŸã€‚
    $P_L$ã¯å°„å½±ã§ã‚ã‚‹ã¨ã—ã€$Î”$ã‚’æŒ¿å…¥ã™ã‚‹ä½ç½®ã«ä¾å­˜ã—ãªã„ã¨ã™ã‚‹ã€‚
    ã•ã‚‰ã«ã€ä»¥ä¸‹ã®ãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯å¯¾è§’åŒ–ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã¨ã™ã‚‹ã€‚
    \begin{align}&
        ğ’² = â¨_{a=1}^ğ’© ğ’²_a, \\
        &
        B^{ij} = â¨_{a=1}^ğ’© B^{ij}_aâ£B^{ij}_a âˆˆ \L(ğ’²) , \\
        &
        Î” = â¨_{a=1}^ğ’© w_a ğŸ™_a,â£w_a âˆˆ â„‚.
    \end{align}
    ã“ã“ã§$B_a$ã¯injectiveãªãƒ†ãƒ³ã‚½ãƒ«ã§ã‚ã‚‹ã¨ã™ã‚‹ã€‚
    ã™ãªã‚ã¡ã€$\Span\{B^{ij}_a\}_{i,j} = \L(ğ’²_a)$ã§ã‚ã‚‹ã€‚
    ã•ã‚‰ã«è»¢é€è¡Œåˆ—ã®æœ€å¤§å›ºæœ‰å€¤ãŒ$1$ã«ãªã‚‹ã‚ˆã†ã«è¦æ ¼åŒ–ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã¨ã™ã‚‹ã€‚
    $P_L$ãŒ$Î”$ã®ä½ç½®ã«ä¾ã‚‰ãªã„ã“ã¨ã¨ã€$B_a$ã®injectivityã‹ã‚‰$Î”$ã«å¯¾ã™ã‚‹ãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯è¡Œåˆ—ã¯$ğŸ™_a$ã®å®šæ•°å€ã«é™ã‚‰ã‚Œã‚‹ã“ã¨ã«æ³¨æ„ã™ã‚‹ã€‚
    ã“ã®ã‚ˆã†ãª$P_L$ã‚’projector matrix product operator (PMPO)ã¨å‘¼ã¶ã€‚
\end{definition}

\begin{theorem}[Fusion tensor]
    $B$ã‚’PMPOã‚’æ§‹æˆã™ã‚‹ãƒ†ãƒ³ã‚½ãƒ«ã¨ã—ã€$\{B_a\}_{a=1}^ğ’©$ã‚’injectiveãªãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯ã¨ã™ã‚‹ã€‚
    ã¾ãŸ$O_a^L â‰” \Tr[\overbrace{B_aâ‹¯B_a}^L]$ã¨ãŠãã€$\{O_a^L\}_{a=1}^ğ’©$ãŒãªã™è¡Œåˆ—ä»£æ•°ãŒé–‰ã˜ã¦ã„ã‚‹ã¨ã™ã‚‹ã€‚
    ã“ã®ã¨ãã€$X_{ab,Î¼}^c: ğ’²_c â†’ ğ’²_aâŠ—ğ’²_b,~Î¼=1,â€¦,N_{ab}^c$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦
    \begin{align}
        {X}_{ab,Î¼}^{+c}ï¼ˆâˆ‘_j B_a^{ij}âŠ—B_b^{jk}ï¼‰X_{ab,Î¼}^c
        = B^{ik}_c.
        \label{block diag. of MPO prod.}
    \end{align}
    ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
    ãƒ†ãƒ³ã‚½ãƒ«$X_{ab,Î¼}^c$ã‚’fusion tensorã¨å‘¼ã¶ã€‚
    % (\ref{block diag. of MPO prod.})ã®å·¦è¾ºã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å›³ç¤ºã•ã‚Œã‚‹ã€‚
    % \begin{align}
    %     \mfig[0.4]{Fusion tensor}
    % \end{align}
\end{theorem}
\begin{proof}
    $O_a^LO_b^L$ã«å¯¾ã™ã‚‹æ¨™æº–å½¢ã®å­˜åœ¨ã‹ã‚‰ã‚²ãƒ¼ã‚¸å¤‰æ›ãŠã‚ˆã³éå¯¾è§’ãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯ã®å‰Šé™¤ã«ã‚ˆã£ã¦
    \begin{align}
        B_a^{ij}âŠ—B_b^{jk} â†¦ â¨_{c=1}^ğ’© â¨_{Î¼=1}^{N_{ab}^c} Î»_{ab,Î¼}^c B^{ik}_c,â£
        Î»_{ab,Î¼}^c âˆˆ â„‚
    \end{align}
    ã¨è¡¨ã›ã‚‹ã€‚
    ã“ã“ã‹ã‚‰
     \begin{align}
        O_a^LO_b^L = âˆ‘_{c,Î¼} (Î»_{ab,Î¼}^c)^L O_c^L
     \end{align}
     ã§ã‚ã‚‹ã€‚ã‚ˆã£ã¦
     \begin{align}
        P_L = P_LÂ² = âˆ‘_{a,b}w_aw_bO_a^LO_b^L = âˆ‘_{a,b,c,Î¼} (Î»_{ab,Î¼}^c)^L w_aw_b O_c^L
     \end{align}
     ã§ã‚ã‚‹ã€‚$P_L$ãŒä»»æ„ã®$L$ã«ãŠã„ã¦å°„å½±ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰$Î»_{ab,Î¼}^c = 1$ãŒåˆ†ã‹ã‚‹ã€‚
     ã‚ˆã£ã¦$ğ’²_a âŠ— ğ’²_b$ã¨å„ãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯$ğ’²_c$ã®é–“ã®å¤‰æ›${X}_{ab,Î¼}^{c},{X}_{ab,Î¼}^{+c}$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦(\ref{block diag. of MPO prod.})ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
\end{proof}
\begin{definition}[Zipper condition]\label{def: zipper condition}
    (\ref{block diag. of MPO prod.})ã‹ã‚‰ç›´ã¡ã«ä»¥ä¸‹ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
    \begin{align}&
        ï¼ˆâˆ‘_j B_a^{ij} âŠ— B_b^{jk}ï¼‰X_{ab,Î¼}^c = X_{ab,Î¼}^cB_c^{ik}, \\
        &
        X_{ab,Î¼}^{+c}ï¼ˆâˆ‘_j B_a^{ij} âŠ— B_b^{jk}ï¼‰ = B_c^{ik}X_{ab,Î¼}^{+c}
    \end{align}
    ã“ã®å¼ã‚’zipper conditionã¨å‘¼ã¶ã€‚
\end{definition}
\begin{definition}
    è¡Œåˆ—ä»£æ•°$\{O_a^L\}_{a=1}^ğ’©$ã¯
    \begin{align}
        O_a^LO_b^L = âˆ‘_c N_{ab}^c O_c^L,â£ N_{ab}^c âˆˆ â„¤_{â‰¥0}
    \end{align}
    ã«ã‚ˆã£ã¦å®šã¾ã‚‹ã€‚
    $N$ãƒ†ãƒ³ã‚½ãƒ«ã¯$âˆ‘_j B_a^{ij}âŠ—B_b^{jk}$ã‚’injectiveãªãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯ã«åˆ†è§£ã—ãŸã¨ãã®å¤šé‡åº¦ã«ã‚ˆã£ã¦ä¸ãˆã‚‰ã‚Œã‚‹ã€‚
\end{definition}
    % $P_L$ãŒå°„å½±ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€
    % \begin{align}
    %     P_LÂ² = âˆ‘_{a,b = 1}^{ğ’©}w_aw_bO_aO_b = âˆ‘_{a=1}^{ğ’©}w_aO_a = P_L
    %     \label{idemponent condition for PMPO}
    % \end{align}
    % ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚

\begin{remark}
    PMPO $P_L = âˆ‘_a w_a O_a^L$ã¨$N_{ab}^c$ã«å¯¾ã—ã€ä»¥ä¸‹ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
    \begin{align}
        âˆ‘_{a,b=1}^ğ’© N_{ab}^c w_aw_b = w_c
    \end{align}
\end{remark}
\begin{proof}
    $P_LÂ² = P_L$ã‹ã‚‰
    \begin{align}
        P_LÂ² = âˆ‘_{a,b}w_aw_bO_aO_b = âˆ‘_{a,b,c} N_{ab}^c w_aw_b O_c = âˆ‘_c w_c O_c = P_L.
    \end{align}
\end{proof}

\begin{definition}[Duality]
    $P_L$ãŒHermitianã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’èª²ã™ã€‚
    ã“ã®ã¨ããƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯$a$ã«å¯¾ã—ã¦$\ï¼¿B_a$ãŒinjectiveã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯$a^*$ãŒä¸€æ„ã«å­˜åœ¨ã—ã€
    \begin{align}
        \ï¼¿w_a = w_{a^*},â£
        O_a^{Lâ€ } = O_{a^*}^L
        \label{eq: channel duality}
    \end{align}
    ã¨ãªã‚‹ã€‚ã¾ãŸ
    \begin{align}
        N_{ab}^c = N_{b^*a^*}^{c^*}
    \end{align}
    ã¨ãªã‚‹ã€‚$(a^*)^* = a$ã§ã‚ã‚Šã€$a^*$ã‚’$a$ã«åŒå¯¾ãªãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯ã¨å‘¼ã¶ã€‚
\end{definition}
\begin{definition}[Frobenius Schur indicator]\label{def: Frobenius Schur indicator}
    ãƒ–ãƒ­ãƒƒã‚¯$a, a^*$ã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚²ãƒ¼ã‚¸å¤‰æ›ã«ã‚ˆã£ã¦çµã°ã‚Œã‚‹ã€‚
    \begin{align}
        \ï¼¿B_a^{ji} = Z_a^{-1}B^{ij}_{a^*}Z_a
    \end{align}
    ã“ã“ã§$Z_a$ã¯
    \begin{align}
        % \begin{cases}
        %     \ï¼¿Z_{a} = Z_{a^*}^{-1} & (a â‰  a^*) \\
        %     \ï¼¿Z_a = Â±Z_a^{-1} & (a = a^*)
        % \end{cases}
        Z_a\ï¼¿Z_{a^*} = \ï¼¿Z_{a^*}Z_a = Ï°_ağŸ™,â£
        Ï°_a = \begin{cases}
            1 & (a â‰  a^*) \\
            Â±1 & (a=a^*)
        \end{cases}
    \end{align}
    ã‚’æº€ãŸã™ã€‚$Ï°_a$ã‚’Frobenius--Schur indicatorã¨å‘¼ã¶ã€‚
    \end{definition}
\begin{proof}
    $O_a^{L^â€ } = O_{a^*}^L$ã®ä¸¡è¾ºã‚’æ¨™æº–å½¢ã§è¡¨ã™ã¨ã€æ¨™æº–å½¢ã®ä¸€æ„æ€§ã‹ã‚‰ã‚²ãƒ¼ã‚¸å¤‰æ›$Z_a: ğ’²_a â†’ ğ’²_{a^*}$ã¨$Î¸ âˆˆ â„$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦
    \begin{align}
        \ï¼¿B_a^{ji} = â„¯^{Â¡Î¸} Z_a^{-1}B_{a^*}^{ij}Z_a
    \end{align}
    ã¨ãªã‚‹ã€‚(\ref{eq: channel duality})ãŒ$L$ã«ä¾ã‚‰ãšã«æˆã‚Šç«‹ã¤ã“ã¨ã‹ã‚‰$Î¸=0$ã¨ã—ã¦ã‚ˆã„ã€‚
    ã“ã‚Œã‚’2å›ç”¨ã„ã‚‹ã¨ã€
    \begin{align}
        B_a^{ji}
        = \ï¼¿Z_a^{-1}\ï¼¿B_{a^*}^{ij}\ï¼¿Z_a
        = \ï¼¿Z_a^{-1}Z_{a^*}^{-1}B_a^{ji}Z_{a^*}\ï¼¿Z_a
        % &
        % \ï¼¿B_{a^*}^{ji}
        % = Z_{a^*}^{-1}B_{a}^{ij}Z_{a^*}
        % = Z_{a^*}^{-1}\ï¼¿Z_a^{-1}\ï¼¿B_{a^*}^{ji}\ï¼¿Z_a Z_{a^*}
    \end{align}
    ã¨ãªã‚‹ã€‚ã‚ˆã£ã¦$B_a$ã®injectivityã‹ã‚‰$Z_{a^*}\ï¼¿Z_a = Î³_ağŸ™ = \ï¼¿Z_aZ_{a^*}$ã¨è¡¨ã›ã‚‹ã€‚
    ã“ã“ã§$Î³_a$ã¯è¤‡ç´ æ•°ã§ã‚ã‚Š$\ï¼¿Î³_{a^*} = Î³_a$ã‚’æº€ãŸã™ã€‚
    $a â‰  a^*$ã®å ´åˆã€$Z_a$ã‚’å®šæ•°å€ã—ã¦å†å®šç¾©ã™ã‚‹ã“ã¨ã§$Î³_a = Î³_{a^*} = 1$ã¨ã§ãã‚‹ã€‚
    $a = a^*$ã®å ´åˆã€$Z_a\ï¼¿Z_a = \ï¼¿Z_aZ_a$ã‹ã‚‰$Î³_a$ã¯å®Ÿæ•°ã«é™ã‚‰ã‚Œã‚‹ã€‚
    $Z_a$ã‚’å®šæ•°å€ã—ã¦å†å®šç¾©ã™ã‚‹ã“ã¨ã§å¿…ãš$Î³_a = Â±1 â‰• Ï°_a$ã«ã§ãã‚‹ã€‚ãŸã ã—ç¬¦å·ã‚’å¤‰ãˆã‚‹ã“ã¨ã¯ã§ããªã„ã€‚
\end{proof}

\begin{lemma}[çµåˆå‰‡ (associativity)] \label{lem: associativity}
    $(O_a^LO_b^L)O_c^L = O_a^L(O_b^LO_c^L)$ã‹ã‚‰$N$ãƒ†ãƒ³ã‚½ãƒ«ã¯ä»¥ä¸‹ã®çµåˆå‰‡ã‚’æº€ãŸã™ã€‚
    \begin{align}
        âˆ‘_e N_{ab}^e N_{ec}^d = âˆ‘_f N_{af}^dN_{bc}^f.
    \end{align}
\end{lemma}
\begin{definition}[Fè¡Œåˆ—] \label{def: F matrix}
    Fè¡Œåˆ— $(F^{abc}_d)^{fÎ»Ïƒ}_{eÎ¼Î½}$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ä»¥ä¸‹ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
    \begin{align}
        (X_{ab,Î¼}^e âŠ— ğŸ™_c)X_{ec,Î½}^d = âˆ‘_{f=1}^{ğ’©}âˆ‘_{Î»=1}^{N_{bc}^f}âˆ‘_{Ïƒ=1}^{N_{af}^d}(F^{abc}_d)^{fÎ»Ïƒ}_{eÎ¼Î½}(ğŸ™_a âŠ— X_{bc,Î»}^f) X_{af,Ïƒ}^d.
        \label{eq: F matrix}
    \end{align}
\end{definition}
\begin{proof}
    \hyperref[def: zipper condition]{zipper condition}ã‚’2é€šã‚Šã®é †åºã§ç”¨ã„ã‚‹ã“ã¨ã§ä»¥ä¸‹ã®ç­‰å¼ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
    \begin{align}
        âˆ‘_{deÎ¼Î½}\mfig[0.4]{pentagon1}
        = âˆ‘_{dfÏƒÎ»}\mfig[0.4]{pentagon2}.
    \end{align}
    ä¸¡è¾ºã«å³ã‹ã‚‰fusion tensorã‚’æ›ã‘ã‚‹ã¨
    \begin{align}
        \mfig[0.4]{pentagon3}
        = âˆ‘_{d'fÏƒÎ»}\mfig[0.4]{pentagon4}.
    \end{align}
    ã‚ˆã£ã¦$B_d, B_{d'}$ã®injectivityã‹ã‚‰
    \begin{align}
        \mfig[0.4]{pentagon5}
        =âˆ‘_{fÏƒÎ»}\mfig[0.4]{pentagon6}.
    \end{align}
    ã‚ˆã£ã¦å³è¾ºã®2å€‹ç›®ã®å› å­ã‚’$(F^{abc}_d)^{fÎ»Ïƒ}_{eÎ¼Î½} ğŸ™_d$ã¨æ›¸ãã“ã¨ãŒã§ãã€(\ref{eq: F matrix})ãŒç¤ºã•ã‚Œã‚‹ã€‚
\end{proof}

\begin{definition}[Pentagon equation]
    \begin{align}
        âˆ‘_{h,ÏƒÎ»Ï‰}(F^{abc}_g)^{fÎ¼Î½}_{hÏƒÎ»}(F^{ahd}_e)^{gÎ»Ï}_{iÏ‰Îº}(F^{bcd}_i)^{hÏƒÏ‰}_{jÎ»Î´}
        = âˆ‘_Ïƒ (F^{fcd}_e)^{gÎ½Ï}_{jÎ³Ïƒ}(F^{abj}_e)^{fÎ¼Ïƒ}_{iÎ´Îº}.
    \end{align}
\end{definition}
\begin{proof}
    \begin{align}
        \mfig[0.5]{n13}.
    \end{align}
\end{proof}

\begin{remark}
    \begin{align}
        N_{ab}^c = N_{bc^*}^{a^*} = N_{c^*a}^{b^*}
        = N_{b^*a^*}^{c^*} = N_{cb^*}^a = N_{a^*c}^b.
    \end{align}
\end{remark}
\subsection{Unitarity}
\begin{definition}
    ã“ã‚Œã‚’ä»¥ä¸‹ã«å›³ç¤ºã™ã‚‹ã€‚
    \begin{align}
        \mfig[0.4]{zipper} \\ \mfig[0.4]{zipper2}
    \end{align}
    ãŸã ã—$X_{ab,Î¼}^c$ã«ã¤ã„ã¦ã¯å¤šé‡åº¦ã®æ·»å­—$Î¼$ã ã‘å›³ç¤ºã—ãŸã€‚
\end{definition}
\begin{definition}[Pivotal property]
    \begin{align}
        \mfig[0.4]{pivotal1}
        = âˆ‘_Î½ (A_{ab}^c)_{Î¼Î½}\mfig[0.4]{pivotal2}
    \end{align}
    ã“ã“ã§$A_{ab}^c$ã¯$(A_{ab}^c)^â€  A_{ab}^c = Ã·{w_c}{w_b}ğŸ™$ã‚’æº€ãŸã™è¡Œåˆ—ã§ã‚ã‚‹ã€‚
    ã¾ãŸ$b$ã®è¶³ã‚’æ›²ã’ã‚‹ã“ã¨ã§åŒæ§˜ã«${A'}_{ab}^c$ãŒå®šç¾©ã•ã‚Œã‚‹ã€‚
\end{definition}
\begin{lemma}
    \begin{align}
        \mfig[0.4]{pivotal_conj1}
        = âˆ‘_Î½ (C_{ab}^c)_{Î¼Î½}\mfig[0.4]{pivotal_conj2}
    \end{align}
    ã“ã“ã§$C_{ab}^c = A_{a^*b}^c \ï¼¿{A'}_{a^*c^*}^b A_{b^*c^*}^{a^*}$ã§ã‚ã‚‹ã€‚
\end{lemma}
\begin{theorem}[Pulling through equation]
    \begin{align}
        \mfig[0.4]{n18}
    \end{align}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{align}
        âˆ‘_{bcÎ¼}w_b\mfig[0.4]{PT_derive1}
        = âˆ‘_{bcÎ½}w_c\mfig[0.4]{PT_derive2}
    \end{align}
\end{proof}
\end{document}