\documentclass[12pt]{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,ascmac,amssymb,mathtools,siunitx,diffcoeff,inputenc}
\usepackage{mygraphics}
\graphicspath{{../images/}}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{../ref/ref.bib}
\usepackage[oldfont,exchangeupit]{unicommand}
\usepackage{subfiles}

%% options %%
\renewcommand{\headfont}{\bfseries}
% \numberwithin{equation}{section}
% \renewcommand*\abstractname{}
% \setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}
\title{XY模型とくりこみ群}
\author{政岡凜太郎}
\maketitle

% \section{準備}
% \subsection{微分形式}
% 定義だけ書く。wedge積は
% \begin{align}&
%     𝑑x^μ ∧ 𝑑x^ν = - 𝑑x^ν ∧ 𝑑x^μ,\\
%     &
%     𝑑x^μ ∧ (𝑑x^ν ∧ 𝑑x^λ) = (𝑑x^μ ∧ 𝑑x^ν) ∧ 𝑑x^λ
% \end{align}
% を満たすような形式的な積である。
% $p$-形式を以下のように定義する。
% \begin{itemize}
%     \item 0-形式: $f(x)$
%     \item 1-形式: $f_μ(x)𝑑x^μ$
%     \item 2-形式: $÷1{2}f_{μν}(x)𝑑x^μ ∧ 𝑑x^ν$
%     \item $⋮$
% \end{itemize}
% ここで$f(x), f_μ(x), f_{μν}(x),…$は$ℝ^d$上の関数である。
% $p$-形式 $f = f_{μ₁⋯μ_p} 𝑑x^{μ₁} ∧ ⋯ ∧ 𝑑x^{μ_p}$に対し外微分$𝑑$は
% \begin{align}
%     𝑑f ≔ ÷{∂f_{μ₁⋯μ_p}}{∂x^μ} 𝑑x^μ ∧ 𝑑x^{μ₁} ∧ ⋯ ∧ 𝑑x^{μ_p}
% \end{align}
% と定義される。
% 外微分は冪零性$𝑑² = 0$およびLeibniz則$𝑑(f∧g) = 𝑑f∧g + (-1)^F f∧𝑑g$を満たす。
% またStokesの定理
% \begin{align}
%     ∫_{∂M}f = ∫_M 𝑑f
% \end{align}
% が成り立つ。
% ここで$F$は$p$-形式に対して次数$p$を返す作用素である。

% Hodge star $★$を
% \begin{align}
%     ★(f_{μ₁⋯μ_p}(x) 𝑑x^{μ₁} ∧ ⋯ ∧ 𝑑x^{μ_p}) = ϵ^{μ₁⋯μ_d} f_{μ₁⋯μ_p}  𝑑x_{μ_{p+1}} ∧ ⋯ ∧ 𝑑x_{μ_d}
% \end{align}
% によって定義すると、$p$-形式 $f, g$間の内積が
% \begin{align}
%     (f, g) ≔ ∫_{ℝ^d} f ∧ ★g
% \end{align}
% によって定義される。
% 余微分$𝑑^†$は$(f, 𝑑g) = (𝑑^†, g)$を満たすように定められ、具体的には
% \begin{align}
%     𝑑^† ≔ (-1)^F ★^{-1}𝑑★
% \end{align}
% である。Laplacianは
% \begin{align}
%     Δ ≔ 𝑑𝑑^† + 𝑑^†𝑑
% \end{align}
% と定義される。

\section{離散微分幾何}
まず$d$次元格子は$d$次元ユークリッド空間$ℝ^d$に埋め込まれた点の集合であるが、多くの格子模型においては各点の座標の情報は不要であり、どの点とどの点が隣接しているかのみが重要である。
より一般には点だけでなく辺、面など高次元の隣接関係も重要となるので、以下のように$d$次元格子を再定義しよう:

$d$次元格子とは0次元胞体(点)、1次元胞体、(辺)、2次元胞体(面)、$…$、$d$次元胞体の集合であり、
構造として境界作用素$∂$が入っているようなものである(数学ではCW複体と呼ばれる)。
境界作用素$∂$は$p$次元胞体に対して$(p-1)$次元胞体の整数係数の形式的な線形結合を与える線形作用素である。
境界作用素の詳細な定義は省略するが、低次元の図形の場合には我々の直感から明らかである(そして多くの物理の問題では低次元の図形しか扱わない)。

このノートでは格子$Λ$における$p$次元胞体の集合を$V_p(Λ)$で表す。
$p$次元胞体の形式的な線形結合
\begin{align}
    f = ∑_{i ∈ V_p(Λ)} f(i) i
\end{align}
を$p$-形式と呼ぶ。
これは微分形式の言葉遣いの濫用だが、こうすると格子系と連続極限をとった場の理論を並行に議論できるため便利である。
線形結合の係数は場合によって$ℤ$, $ℝ$, $ℂ$などである。
例えば0-形式は格子点$x$に対して係数$ϕ(x)$を与えるスカラー関数とみなせる。また1-形式は各辺$e$上に割り当てられた係数$A(e)$によって定められる。
これもスカラー関数に思われるかもしれないが、辺$e$が向きをもつため、$A(e)$は辺上の流れの密度として解釈される。
$p$-形式 $f, g$の間の内積を
\begin{align}
    (f, g) ≔ ∑_{i ∈ V_p} f^*(i) g(i)
\end{align}
によって定める。
次に格子上の外微分$𝑑$を
\begin{align}
    𝑑 ≔ ∂^†
\end{align}
によって定義する。
Hermite共役は標準的な基底(点、辺、面、$…$)による成分表示での共役転置として行う。
すると$(p+1)$-形式 $M$と$p$-形式 $f$に対してStokesの定理
\begin{align}
    ∫_{∂M}f ≔ (∂M, f) = (M, 𝑑f) ≕ ∫_M 𝑑f
\end{align}
が成り立つ。
格子余微分は$𝑑^† = ∂$である。
また格子Laplacianを
\begin{align}
    Δ ≔ 𝑑𝑑^† + 𝑑^†𝑑 = ∂^†∂+∂∂^†
\end{align}
によって定義する。
これは2次元格子の場合にはグラフLaplacianと呼ばれる。

最後にHodge star $★$について述べておこう。
ただし離散の世界ではHodge starは連続のときほどは役に立たない。
$d$次元格子$Λ$から、双対格子$\∼Λ$を
\begin{align}
    V_{d-p}(\∼Λ) ≅ V_p(Λ)
\end{align}
によって構成できる。双対格子$\∼Λ$上の$p$-形式に対して、対応する$(d-p)$-形式を与える作用素
\begin{align}
    ★: V_{d-p}(\∼Λ) → V_p(Λ)
\end{align}
をHodge starと呼ぶ。
また双対格子上の境界作用素$\∼∂$を
\begin{align}
    \∼∂ = (-1)^p★^{-1}∂^†★
\end{align}
によって定義する。ここでの$p$は$p'$-形式に対して次数$p'$を返す作用素とする。
連続極限では元の格子と双対格子は区別できなくなるから、チルダ$\∼{\phantom{a}}$は全て外してしまって良い。するとHodge starは$p$-形式と$(d-p)$-形式の同型を表す作用素となる。
また
\begin{align}
    ∂ = (-1)^p ★^{-1}∂^†★,␣ 𝑑^† = (-1)^p ★^{-1}𝑑★
\end{align}
を得る。
% 格子内の$p$次元部分領域$M$を、係数$0, ±1$をもつ$p$-形式として表現し、デルタ関数形式を
% \begin{align}
%     ★^{-1}δ(M) = a^{-p}M
% \end{align}
% によって定める。すると積分を
% \begin{align}
%     ∫_M f = (f, ★^{-1}δ(M)) = ∫ f ∧ δ(M)
% \end{align}
% と表す事ができる。ただし最後の表示は形式的なものである(離散の世界ではwedge積はうまく定義できない)。


\section{XY模型}

$Λ$を2次元格子とする。$Λ$上のXY模型の作用は
\begin{align}
    S[θ]
    = β ∑_{e ∈ V₁(Λ)}\cos(∂e, θ) 
    = - β ∑_{⟨ x,y ⟩ ∈ V₁(Λ)}\cos(θ(x)-θ(y))
\end{align}
によって与えられる。
ここで$V₁$は辺の集合であり、$⟨ x,y ⟩$は頂点$x, y$をつなぐ辺を表す。
また$θ$は$ℝ/2𝜋ℤ$を係数にもつ0-形式とする。
$a$は格子間隔である。
分配関数は
\begin{align}
    Z = ∫ \𝒟{θ} \exp（β∑_{e ∈ V₁}\cos(∂e, θ)）,␣
    ∫\𝒟{θ} ≔ ∏_{x ∈ V₀}∫_0^{2𝜋}\𝑑{θ(x)}
\end{align}
となる。

\subsection*{高温展開}
XY模型の分配関数を
\begin{align}
    Z &= ∫ \𝒟{θ} ∑_{n=0}^∞÷{1}{n!}（÷{β}{2}∑_{e ∈ V₁}(ℯ^{¡(∂e,θ)}+ℯ^{-¡(∂e,θ)})）^n
\end{align}
と書く。ここで$\𝒟{θ} ≔ ∏_{x ∈ V₀}\𝑑{θ(x)}/2𝜋$である。
$β ≪ 1$の高温領域において、$β$についての最低次の寄与を取り出すと$Z = 1$である。
次に相関関数
\begin{align}&
    ⟨ \cos(θ(x)-θ(y)) ⟩ = ⟨ℯ^{¡θ(x)-¡θ(y)}⟩ = ⟨ℯ^{¡(x-y,θ)}⟩ \∅
    &
    = ÷1{Z}∫\𝒟{θ} ℯ^{¡(x-y,θ)} ∑_{n=0}^∞÷{1}{n!}（÷{β}{2}∑_{e ∈ V₁}(ℯ^{¡(∂e,θ)}+ℯ^{-¡(∂e,θ)})）^n
\end{align}
を考える。
\begin{align}
    ∫_0^{2𝜋}÷{\𝑑{θ(x)}}{2𝜋}ℯ^{¡nθ(x)} = \begin{cases}
        1 & (n = 0) \\
        0 & (n ≠ 0)
    \end{cases}
\end{align}
から、展開したときに指数関数の肩が相殺するものだけが生き残る。
$n$次の展開係数において指数関数の肩は
\begin{align}
    ¡(x-y ± ∂e₁ ± ∂e₂ ± ⋯ ± ∂e_n, θ) ≕ ¡(x-y + ∂Γ, θ)
\end{align}
と表される。ここでの$x-y$は座標の差ではなく、2つの点の形式的線形結合である点に注意。
この寄与が非ゼロになる条件は$∂Γ = y-x$である。
よって生き残るのは$x$と$y$をつなぐような曲線である。
$β$の最低次では、$x$と$y$をつなぐ最短経路が主要な寄与を与える。
よって
\begin{align}
    ⟨\cos(θ(x) - θ(y))⟩
    ∝ （÷{β}{2}）^{d(x, y)}
    = \exp（-÷{d(x,y)}{ξ}）,␣ ξ = \ln ÷{2}{β}
\end{align}
となる。ここで$d(x,y)$は$x$と$y$の間の距離を表す。
よって高温では相関関数は指数減衰することが分かる。

\subsection*{低温展開}
XY模型の作用は$\cos$が入っていて扱いにくいので、$\cos$をTaylor展開して
\begin{align}
    S[θ] ≈ -β∑_{e ∈ V₁}（1-÷1{2}(𝑑θ, e)(e, 𝑑θ)）
    &
    = ÷{β}{2}(𝑑θ,𝑑θ) + \const \∅
    &
    = ÷{β}{2}(θ,Δθ) + \const
    \label{naive approximation}
\end{align}
とする。ここで$θ$が0-形式なことから$𝑑^†𝑑θ = Δθ$となることを用いた。
さらに$θ ∈ ℝ/2πℤ$であることを忘れ、$θ ∈ ℝ$として扱う。
低温では$θ$がほとんど一方向を向くため、$θ$の値域のトポロジカルな構造は無視してよい。
すると作用(\ref{naive approximation})は自由ボソン場(Gaussian模型)の作用に一致する。
自由ボソンについて、Wickの定理から
\begin{align}
    ⟨ℯ^{¡α(θ(x)-θ(y))}⟩
    &
    = ∑_{m=0}^∞ ÷1{(2m)!}(¡α)^{2m}⟨(θ(x)-θ(y))^{2m}⟩ \∅
    &
    =  ∑_{m=0}^∞ ÷{(2m-1)!!}{(2m)!}(¡α)^{2m}⟨(θ(x)-θ(y))²⟩^m \∅
    &
    = ∑_{m=0}^∞  ÷1{m!}（-÷{α²}{2}⟨(θ(x)-θ(y))²⟩）^m \∅
    &
    = \exp（-÷{α²}{2}⟨(θ(x)-θ(y))²⟩） \∅
    &
    = \exp（÷{α²}{β}(Δ^{-1}(x,y) - Δ^{-1}(0,0))）
\end{align}
が成り立つ。
この結果はWickの定理を使わなくても求めることができる。まず
\begin{align}
    ∂Γ = y-x,␣ θ' = θ-÷{¡α}{β} Δ^{-1}∂Γ
\end{align}
とおく。$x, y$は$ℝ^d$の元ではなく、$V₀$の元であることに注意。すると、平方完成により
\begin{align}&
    ⟨ℯ^{¡α(θ(x)-θ(y))}⟩ = ⟨ ℯ^{-¡α(∂Γ,θ)} ⟩ \∅
    &
    = ÷1{Z} ∫𝒟θ\exp（÷{β}{2}(θ,Δθ) - ¡α(∂Γ,θ)） \∅
    &
    = ÷1{Z} ∫𝒟θ \exp（÷{β}{2}（θ', Δθ'） + ÷{α²}{2β}(∂Γ,Δ^{-1}∂Γ)）\∅
    &
    = \exp（÷{α²}{β}（Δ^{-1}(x,y) - Δ^{-1}(0,0)））.
\end{align}
まず$Δ^{-1}(0, 0)$についてはFourier変換を用いて
\begin{align}
    Δ^{-1}(0, 0)
    &
    = -∑_{\substack{𝒌 ∈ \mathrm{BZ}\\ 𝒌 ≠ 0}}÷{1}{L^d ∑_{i=1}^d(1-\cos k_i)} \∅
    &
    ≈ ∫_{\mathrm{BZ} ∖ \{𝟎\}} ÷{𝑑^d𝒌}{(2π)^d}÷{2}{𝒌²}
\end{align}
となる。$d ≥ 2$の場合には$L → ∞$において赤外の寄与が発散する。
$d=1$の場合にオーダーを見積もると、
\begin{align}
    Δ^{-1}(𝒙, 𝒙) ∼ ∫_{1/L}^{1} 𝑑k ÷{1}{k²} ∼ L
\end{align}
となる。また$d = 2$の場合は
\begin{align}
    Δ^{-1}(𝒙, 𝒙) ∼ ∫_{1/L}^{1} 𝑑k ÷{1}{k} ∼ \log L
\end{align}
となる。
次に$Δ^{-1}(𝒙, 𝒚)$の長距離の振る舞いを求める。
離散的な場合も連続的な場合もGreen関数の長距離の性質は変わらないので、連続極限のLaplacianを使って良い。
$d$次元Euclid空間上LaplacianのGreen関数は$d=1$の場合
\begin{align}
    Δ^{-1}(𝒙,𝒚) = -÷{|𝒙-𝒚|}{2},
\end{align}
$d=2$の場合
\begin{align}
    Δ^{-1}(𝒙,𝒚) = -÷1{2π} \ln |𝒙-𝒚|,
\end{align}
$d > 2$の場合
\begin{align}
    Δ^{-1}(𝒙,𝒚) = -÷{|𝒙-𝒚|^{2-d}}{(d-2)(2π)^{÷{d}{2}}Γ(÷{d}{2})},
\end{align}
で与えられる。
よって、$d=2$の場合
\begin{align}
    ⟨\cos(θ(𝒙)-θ(𝒚))⟩ ∼ |𝒙 - 𝒚|^{-1/2𝜋β}
\end{align}
となる。
したがって低温では相関関数がべき的に減衰することが分かる。
さらにべきの指数が結合定数に依存するという特徴的な振る舞いが見てとれる。
このように言うと、低温領域で何か奇妙なことが起こっているように思われるかもしれないが、説明したように低温領域は単なる自由ボソンであるため、不思議なことは何もない。
むしろ非自明なのは高温領域の方である。
そもそもXY模型には角度自由度を緩やかに捻ることで構成される南部--Goldstoneモードが存在するはずであり、相関関数のべき的な振る舞いは全く妥当なものである。
しかし高温領域では何者かによってべき的秩序が破壊されてしまっている。
ここで言う「何者か」とは、後で明らかにするように渦、あるいはトポロジカル欠陥である。

\subsubsection*{Villain模型とCoulombガス}
作用の低温展開(\ref{naive approximation})は高温領域では定性的に誤った結果を与えてしまう。自由ボソン場による低温極限の問題点は作用が$θ(x) ↦ θ(x)+2𝜋n(x),~ n(x) ∈ ℤ$に対して不変でないことである。
ただし、単に自由ボソンに周期性を課す(コンパクト化すると言う)だけでは、BKT転移は再現されない。
XY模型の有効理論は自由ボソン場ではないし、自由ボソン場の結合定数を変えたところでBKT転移は起こらない。
ナイーブに差分を微分で置き換えて、微分の低次を抜き出すという有効理論の構成法では見逃していることがあるということだ。
よってより精密な議論が必要になってくる。
しかしXY模型は作用が$\cos$で表されており、$θ(x)$の高次の相互作用を含むため取り扱いが容易でない。
そこでXY模型と同じ普遍類に属しながら、作用が場の2次形式で表される模型として、Villain模型を導入しよう。
まず$\cos$について、以下の周期性を保つ近似を用いる。
\begin{align}
    ℯ^{β\cos t} ≈ ℯ^{β} ∑_{l ∈ 2𝜋ℤ} ℯ^{-÷{β}{2}(t+l)²}.
\end{align}
すると、$ℤ$係数の1-形式 $l: V₁ → ℤ$を導入して、作用を以下のように書き直せる。
\begin{align}
    Z = ∫\𝒟{θ} \𝒟{l} \exp（-÷{β}{2}‖𝑑θ+2𝜋l‖² ）
\end{align}
ここで
\begin{align}
    ∫\𝒟{θ} ≔ ∏_{x ∈ V₀} ∫_0^{2𝜋}\𝑑{θ(x)},␣  ∫\𝒟{l} ≔ ∏_{e ∈ V₁} ∑_{l(e) ∈ 2𝜋ℤ}
\end{align}
である。
この模型はVillain模型と呼ばれる。
以下ではVillain模型を用いてXY模型の性質を調べることにしよう。

まずVillain模型を1-形式$A ≔ 𝑑θ +2𝜋l$によって記述することを考える。
すると自由場の作用$S = β‖A‖²/2$が得られるが、$A$に課される拘束条件に注意する必要がある。
まず$𝑑A = 2𝜋𝑑l$から、$A$は$2𝜋$単位の離散的な渦のみを許す。
また非可縮な閉曲線$Γ_i, i = 1,…,2g$に対し、
\begin{align}
    ∮_{Γ_i} A = (Γ, 𝑑θ) + 2𝜋(Γ, l) = 2𝜋(Γ, l) ∈ 2𝜋ℤ
\end{align}
が成り立つ。
逆にこれらの性質が成り立つならば、基準点$x₀$における$θ(x₀)$を定め、
そこから$A$を線積分することで$θ(x)$が一意に求まる。
したがって分配関数は
\begin{align}
    Z = 2π∫\𝒟{A} &
    ∏_{i=1}^{2g}δ_{2𝜋ℤ}（Γ_i,A）
    ∏_{f ∈ V₂}δ_{2𝜋ℤ}(𝑑A(f)) ℯ^{-β‖A‖²/2}
\end{align}
となる。$2π$の因子は角度の並進$θ(x) ↦ θ(x) + \const$の自由度を考慮するために入れた。
また
\begin{align}
    δ_{2𝜋ℤ}(t) ≔ ∑_{n ∈ ℤ} δ(t - 2πn)
\end{align}
である。

さらにHodge分解によって
\begin{align}
    A = 𝑑ϕ + 𝑑^†ψ + ω
\end{align}
と表す。$ω$は調和形式であり、$𝑑ω = 0,~ 𝑑^†ω = 0$を満たす。
今度は分配関数を$(ϕ, ψ, ω)$で記述しよう。
まず$ϕ, ψ$の不定性を利用することで、$ϕ = 𝑑^†a, ψ = 𝑑b$と固定できる。
$ϕ = 𝑑^†a$はHodge分解になっているから、$ϕ$は0-調和形式、すなわち定数と直交する。
したがって拘束条件
\begin{align}
    ∑_{x ∈ V₀}ϕ(x) = 0
\end{align}
が導かれる。$ϕ$は0-形式で$𝑑χ$のような成分は存在し得ないことに注意する。
$𝑑²ϕ = 0$より、渦が$2𝜋$の整数倍になるという拘束条件が$ϕ$に課す条件はない。

次に$ψ = 𝑑b$も同様に調和形式と直交する。$ψ$は2-形式で$𝑑^†χ$のような成分は存在し得ないことに注意する。また$𝑑A = 2𝜋q$によって整数の場$q$を導入すると、
\begin{align}
    𝑑A = 𝑑𝑑^†ψ = Δψ = 2𝜋q
\end{align}
より、$ψ = 2𝜋Δ^{-1}m$と表せる。$Δψ$は調和形式と直交するので、$q$に関する中性条件
\begin{align}
    ∑_{x ∈ V₀} q(x) = 0
\end{align}
が導かれる。

最後に$ω$は1-調和形式であり、曲面の種数$g$とすると$2g$個の基底が存在する。
具体的に空間が$L×L$のトーラスの場合には
\begin{align}&
    ω₁(e_x) = ÷1{L},␣ω₁(e_y) = 0 \\
    &
    ω₂(e_x) = 0,␣ω₂(e_y) = ÷1{L}
\end{align}
が調和形式となる。$e_x, e_y$はそれぞれ$x$方向と$y$方向の任意の辺である。
% 具体的には非可縮な閉曲線$Γ_i,~ (∂Γ_i = 0)$と双対な閉曲線$\∼Γ_i,~ (∂^†Γ_i = 0)$に対し、調和形式の基底
% \begin{align}
%     ω_i = Γ_i + ∂γ_i = \∼Γ_i + ∂^†\∼γ_i
% \end{align}
% が存在する。$ω_i$のノルムは$(ω_i, ω_i) = (Γ_i, \∼Γ_i) = 1$である。
$A$に対する拘束条件から、$A$の調和形式成分$ω$は$ω₁, ω₂$の$2𝜋ℤ$係数の線形結合として
\begin{align}
    ω = 2𝜋∑_{i}m_iω_i
\end{align}
と書ける。ここで$m_i ∈ ℤ$である。
作用を$ϕ, ψ, ω$を用いて表示すると、
\begin{align}
    S
    &
    = ÷{β}{2}‖𝑑ϕ + 𝑑^†ψ + ω‖²\∅
    &
    = ÷{β}{2}（(𝑑ϕ,𝑑ϕ) + (𝑑^†ψ,𝑑^†ψ) + (ω,ω) + 2(𝑑ϕ,𝑑^†ψ) + 2(𝑑ϕ,ω) + 2(𝑑^†ψ,ω) ） \∅
    &
    = ÷{β}{2}（(ϕ,Δϕ) + (ψ,Δψ) + (ω,ω)） \∅
    &
    = ÷{β}{2}(ϕ,Δϕ) + 2π²β(q,Δ^{-1}q) + 2𝜋²β ∑_i m_i²
    \label{action of free-boson and Coulomb gas}
\end{align}
となる。

% 次に$ϕ, ψ, ω$から$ϕ, A$を復元できるか考えよう。$ϕ$は$𝑑ϕ$を変えない変換による不定性をもつ。すなわち0-調和形式$ϕ₀$によって$ϕ ↦ ϕ + ϕ₀$としても$ϕ, ψ, ω$は変化しない。
% したがって$ϕ₀$も系の自由度に含める必要がある。

以上の議論により、分配関数は、
\begin{align}
    Z = 2𝜋 Z_ϕ Z_q Z_ω
\end{align}
と表される。ここで
\begin{align}&
    Z_ϕ = ∫ 𝒟ϕ δ（÷1{|V₀|} ∑_{x ∈ V₀} ϕ(x)） \exp（-÷{β}{2}(ϕ,Δϕ)）, \\
    &
    Z_q =  ∑_{\{q\}}δ（∑_{f ∈ V₂} q(f)）\exp（-2π²β(q,Δ^{-1}q)）, \\
    &
    Z_ω = ∏_{i=1,2}（∑_{m_i ∈ ℤ}ℯ^{-2πβ m_i²}）
\end{align}
である。ただし$Z_ω$についてはトーラスの場合の式になっている。
$Z_ϕ$は自由ボソンであり、先ほど調べた。
また$Z_ω$は局所的な物理量を含まないため、大域的な演算子の期待値を計算しない限りは無視できる。
$Z_ϕ, Z_ω$は相転移を起こさず、BKT転移は$Z_q$によって引き起こされる。
$q$を電荷と考えると、$Z_q$はCoulomb相互作用する電子系の分配関数に等しく、BKT転移はCoulomb気体のプラズマ相転移とみなせる。

% \subsection*{平均場近似}
% 平均場近似によって大まかな転移点を求めよう。
% まず希薄な気体ではそれぞれの電荷が異なる場所にいると考えて良い。
% したがって$q(x)$は$0, ±1$のいずれかの値を取るとする。
% まず$+1$の電荷が1つ原点に局在しているとき、
% \begin{align}
%     𝑨(𝒙) = 2𝜋 𝑑^† Δ^{-1}(𝒙, 𝟎) = -÷{𝒙}{|𝒙|²}
% \end{align}
% となる。よって$l_n = L/√n$とおくと、
% \begin{align}
%     ÷{β}{2}l_n²
% \end{align}
% \begin{align}
%     β ∫_a^{l_n}𝑑r ÷1{r} = ÷1{β}\ln
% \end{align}
% で与えられる。
% 電荷同士の相互作用エネルギー
% \begin{align}
%     2𝜋²β q_iq_j Δ^{-1}(x_i, x_j)
%     = -𝜋β q_iq_j \ln ÷{|x_i - x_j|}{a}
% \end{align}
% となる。電荷間の平均的な距離が$l_n$
% \begin{align}
%     S
%     &
%     ∼ 2n \ln n +  2n（πβ\ln ÷{l_n}{l}+\ln÷{L}{l_n}+S_𝑐） - 2n \ln ÷{L²}{l²} \∅
%     &
%     = 2n （(πβ-2)\ln ÷{l_n}{l} + S_𝑐）
% \end{align}
% となる。
% ここで$l_n = L/√n$である。
% $S$の最小値が$l/l_n = 0$にあるか、$l/l_n ≠ 0$にあるかによって相転移が起こるので、
% 転移点は
% \begin{align}
%     β = ÷{2}{π}
% \end{align}
% によって与えられる。

\section{繰り込み群}
\subsection*{共形摂動論}

くりこみ群の固定点は一般的に共形場理論になることが知られている。
共形場理論の基本的なデータは演算子の共形次元と演算子積展開係数。
演算子の相関関数は
\begin{align}
    ⟨O_i(x)O_j(y)⟩ = ÷{δ_{ij}}{|x-y|^{Δ_i+Δ_j}}
\end{align}
で与えられる。$Δ_i$が演算子の共形次元。
次に演算子積展開は
\begin{align}
    O_i(x)O_j(y) = ∑_{k} C_{ijk}(x-y)O_k(y)
\end{align}
というもの。演算子積展開を用いると$n+1$点関数が$n$点関数から計算できるので、原理的に任意の相関関数が計算可能。

共形場理論の知識を用いて、固定点の近傍についてのくりこみ群フローを考える。
作用が固定点から微小にずれた
\begin{align}&
    S = S₀ - ∑_i ÷{g_i}{l^{d-Δ_i}}∫\𝑑^dx O_i(x)
\end{align}
である場合を考える。
分配関数を摂動展開すると、
\begin{align}
    Z₀（ 1 + ∑_{i<j}÷{g_ig_j}{l^{2d-Δ_i-Δ_j}}∫_{|x-y| > l}\𝑑^dx \𝑑^dy ⟨O_i(x)O_j(y)⟩+ ⋯）
\end{align}
% $ℯ^{-S}$を摂動展開すると、
% \begin{align}
%     ℯ^{-S₀}\Bigg( 1
%     &
%     + ∑_i  ÷{g_i}{l^{d-Δ_i}}∫\𝑑^dx O_i(x) \∅
%     &
%     + ∑_{i<j}÷{g_ig_j}{l^{2d-Δ_i-Δ_j}}∫_{|x-y| > l}\𝑑^dx \𝑑^dy O_i(x)O_j(y) + ⋯
%     \Bigg)
% \end{align}
% となる。
座標のスケール変換$x ↦ x' = ℯ^{-δτ}x$を行うと、
\begin{align}&
    ∫\𝑑^d{x'₁}⋯\𝑑^d{x'_n}⟨O_{i₁}(x'₁)⋯O_{i_n}(x'_n)⟩ \∅
    &
    = ℯ^{-∑_{j=1}^n (d-Δ_{i_j})δτ}
    ∫\𝑑^d{x₁}⋯\𝑑^d{x_n}⟨O₁(x₁)⋯O_n(x_n)⟩
\end{align}
となる。この変化を結合定数の変化によって打ち消すためには
\begin{align}
    g_i → ℯ^{(d-Δ_i)δτ}g_i
\end{align}
とすればよい。よって1次のくりこみ群は
\begin{align}
    ÷{𝑑g_i}{𝑑τ} = (d-Δ_i)g_i + 𝒪(g²)
\end{align}
で与えられる。この微分方程式の解の挙動は$d-Δ_i$の符号によって大きく変わる。
$Δ_i > d$の場合、演算子$O_i$はirrelevantであるといい、くりこみ変換によって$g_i$は減少する。
$Δ_i < d$の場合、演算子$O_i$はrelevantであるといい、くりこみ変換に$g_i$は増加する。
$Δ_i = d$の場合、演算子$O_i$はmarginalであるといい、高次の項を参照しないと$g_i$の増減は分からない。
特に高次の項まで厳密に$𝑑g_i/𝑑τ = 0$が成り立つ場合、$O_i$による摂動を加えても理論は固定点にいることになる。
このとき固定点は$O_i$方向に線状に伸びており、$O_i$はexactly marginalであるという。
自明なexactly marginal operatorはfree boson
\begin{align}
    S = ÷κ{2}∫\𝑑^dx ∂_μϕ∂^μϕ
\end{align}
に対する運動項$÷1{2}∂_μϕ∂^μϕ$である。これを摂動として作用に加えても結合定数を$κ ↦ κ + g$とするだけなので、理論は固定点に居続ける。
ただし、$ϕ$のスケール変換によって$κ$の値は自由に変更できるため、意味のある摂動ではない。
この摂動が重要になるのは$ϕ + 2πR = ϕ$によってboson場がコンパクト化されているときである。
このとき$ϕ$を自由にスケール変換することはできないので、運動項$÷1{2}∂_μϕ∂^μϕ$は非自明なexactly marginal operatorになる。

2次のくりこみ群はスケール変換のカットオフ$l$への影響を考えることで得られる。
その際に演算子積展開
% \begin{align}
%     ÷{g_i}{l^{d-Δ_i}}∫\𝑑^dx O_i(x)
%     ↦ ℯ^{(d-Δ_i)δτ}÷{g_i}{l^{d-Δ_i}}∫\𝑑^dx O_i(x)
% \end{align}
% \begin{align}
%     g_i ↦ ℯ^{(d-Δ_i)δτ}g_i
% \end{align}
\begin{align}
    O_i(x)O_j(y)
    = ∑_{k} ÷{C_{ijk}}{|x-y|^{Δ_i+Δ_j-Δ_k}}O_k(y) + ⋯
\end{align}
を用いる。
ここで、スピンをもたないプライマリー演算子以外の寄与は$⋯$の中にまとめている。
スケール変換によって短距離カットオフは$l ↦ ℯ^{-δτ}l$となる。
くりこみ変換の前後でカットオフを合わせるために、$ℯ^{-δτ} < |x-y| < l$の球殻上で相関関数を積分する。
% \begin{align}&
%     ∫_{|x-y| > l}\𝑑^d{x} \𝑑^d{y} ⟨O_i(x)O_j(y)⟩ \∅
%     &
%     = ℯ^{(2d-Δ_i-Δ_j)δτ} ∫_{|x'-y'| > ℯ^{-τ}l}\𝑑^d{x'}\𝑑^d{y'}O_i'(x')O_j'(y') \∅
%     &
%     =  ℯ^{(2d-Δ_i-Δ_j)δτ}（∫_{ℯ^{-δτ}l < |x-y| < l}+∫_{l<|x-y|}）\𝑑^d{x} \𝑑^d{y} O_i(x)O_j(y)
% \end{align}
\begin{align}&
    ÷1{2}∑_{i,j}÷{g_ig_j}{l^{2d-Δ_i-Δ_j}} ∫_{ℯ^{-δτ}l < |x-y| < l}\𝑑^d{x} \𝑑^d{y} O_i(x)O_j(y) \∅
    &
    ≈ ÷{1}{2}∑_{i,j}÷{g_ig_j}{l^{d-Δ_i-Δ_j}}S_{d-1}δτ∫\𝑑^d{y} ∑_k ÷{C_{ijk}}{l^{Δ_i+Δ_j-Δ_k}} O_k(y) \∅
    &
    = δτ ∑_k ÷{S_{d-1}}{2l^{d-Δ_k}}∑_{i,j} C_{ijk} g_ig_j ∫\𝑑^d{y} O_k(y)
\end{align}
この寄与を結合定数の変化としてくりこむことで、2次のくりこみ群方程式
\begin{align}
    ÷{𝑑g_k}{𝑑τ} = (d-Δ_k)g_k + ÷1{2} S_{d-1}∑_{i,j}C_{ijk}g_ig_j + 𝒪(g³)
\end{align}
を得る。

\subsection*{双対な模型}

Coulomb気体に対して双対なSolid on solid (SOS)模型を導こう。
分配関数
\begin{align}
    Z = ∏_x ∑_{q(x) ∈ ℤ}ℯ^{-S[q]},␣
    S[q] = -2π²β (q,Δ^{-1}q)
\end{align}
に対してPoisson和公式
\begin{align}
    ∑_{x ∈ ℤ} f(x) =  ∑_{k ∈ ℤ} ∫ \𝑑{x} ℯ^{2π¡kx} f(x)
\end{align}
を用いることで、
\begin{align}
    Z = ∫\𝒟{q} ∑_{m(x) ∈ ℤ}  ℯ^{-S[q] + 2π¡(m,q)}
\end{align}
となる。ここでの$q$は$ℝ$係数であることに注意。
$q$をintegrate-outすると、$m$についての有効理論
\begin{align}
    S[m] = ÷1{2β}(m,Δm)
\end{align}
を得る。
これは固体表面を表すSolid on solid (SOS)模型であり、プラズマ相転移はroughening相転移に対応する。
さらに$m$が整数であることを忘れて
\begin{align}
    S[ϕ] = ∫\𝑑^2{𝒙}（÷{κ}{2}(∂_𝒙ϕ)² - g\cos ϕ）,␣
    κ = ÷{1}{4π²β}
\end{align}
とすることでsine-Gordon模型、あるいはclock模型が得られる。ただし$m = ϕ/2π$とした。
以前の節ではBKT転移が自由ボソン場の相転移ではないことを強調したが、双対な模型においては、BKT転移は自由ボソン場の枠組みの中で理解できる。
ただし摂動として$g \cos ϕ$の相互作用を考慮する必要がある。
逆にSine-Gordon模型の分配関数を以下のようにCloumb気体として表すことができる。
\begin{align}
    Z
    &
    = ∫\𝒟{ϕ}∑_k ÷1{k!}（g∫\𝑑^2𝒙 ÷{ℯ^{¡ϕ}+ℯ^{-¡ϕ}}{2}）^k
    ℯ^{-∫\𝑑^2𝒙 ÷κ{2}(∂_𝒙ϕ)²} \∅
    &
    = Z₀ ∑_n ÷1{(2n)!}⋅÷{(2n)!}{n!n!}（÷{g}{2}）^{2n}∫\𝑑^{2n}𝒙\exp（-∑_{i<j}^{2n}q_iq_j⟨ϕ(x_i)ϕ(x_j)⟩） \∅
    &
    ∝ ∑_n ÷1{n!n!}（÷{g}{2}）^{2n}\exp（-∑_{i<j}^{2n}q_iq_jΔ^{-1}(x_i, x_j)）
\end{align}
ただし$Z₀, ⟨ ⋯ ⟩₀$はそれぞれ自由ボソン場に対する分配関数と期待値である。
また$q_i$は$\cos ϕ = (ℯ^{¡ϕ}+ℯ^{-¡ϕ})/2$においてどちらの項を拾うかを表す$±1$の変数であり、$i=1,…,n$のとき$+1$で、$i=n+1,…,2n$のとき$-1$とする。
$ϕ(x)$の波数ゼロ成分についての経路積分がデルタ関数$δ(∑_iq_i)$を生むため、中性条件$∑_iq_i = 0$が成り立つことに注意する。なお計算の途中で、
\begin{align}
    ⟨ ℯ^{¡ ∑_iq_iϕ(x_i)} ⟩₀ = \exp（∑_{i<j}q_iq_j⟨ ϕ(x_i)ϕ(x_j) ⟩₀）
\end{align}
を用いた。
このように見ると、Coulomb気体からSine-Gordon模型へ書き換えは絶対値の大きな電荷$±2, ±3,…$の寄与を無視することに対応している。

% と書ける。

% ここで$g = 0$とすればモデルは自由ボソンになることに注意する。
% また周期を$n$倍してより一般的な模型
% \begin{align}
%     S[ϕ] = ∫\𝑑^2{𝒙}（÷{n²κ}{2}(∂_𝒙ϕ)² - g\cos (nϕ)）
% \end{align}
% を考えることにする。

\subsection*{Sine-Gordon理論の解析}
自由ボソンはくりこみ群の自明な固定点であり、
この固定点における演算子の次元および演算子積展開を求めることで、
固定点の近傍におけるくりこみ群フローを知ることができる。
vertex-operator \footnote{
    正確には正規積によって$V_n(x) ≔ {:ℯ^{¡nϕ}:}$と定義するべき。
}
\begin{align}
    V_n(x) ≔ ℯ^{¡nϕ(x)}
\end{align}
に対し、
\begin{align}
    ⟨ℯ^{¡n(ϕ(x)-ϕ(0))}⟩₀
    = （÷{|𝒙|}{l}）^{-n²/2πκ}
\end{align}
である。ただし$⟨⋅⟩₀$は自由ボソンによる期待値を表す。
また$l$は短距離カットオフである。
よって$\cos(nϕ)$の共形次元は$Δ_n = n²/4πκ$である。
$\cos ϕ $がrelevantになる条件は$1/4πκ < 2$であるから、XY模型の相転移点は
\begin{align}
    κ = ÷{1}{8π},␣ β = ÷{2}{π}
\end{align}
となる。
次に作用に$V_n(x)$による微小な摂動が加わったとしよう。
$κ < n²/8π$のとき$V_n(x)$はrelevantだから$ℤ_n$対称性が自発的に破れる相が実現する。
逆に$κ > n²/8π$ならば$\U(1)$対称性が低エネルギーで復活する。


\subsection*{くりこみ群の計算1}
スケール変換と短距離カットオフの変更$l ↦ λ > l$に対して作用がどのように変化するかを見る。
\begin{align}
    ϕ_l = ϕ_λ + δϕ
\end{align}
とする。ただし$δϕ$は短波長のゆらぎを表す。作用は
\begin{align}
    S = & ∫\𝑑^2𝒙（÷{κ_l}{2}(∂_𝒙ϕ_λ)² - g_l\cos(nϕ_λ)+÷{κ_l}{2}(∂_𝒙δϕ)²） \∅
    &
    + ∫ \𝑑^2𝒙 （-ng_l\sin(ϕ_λ)δϕ + ÷{n²}{2}g_l\cos(nϕ_λ)δϕ² ）
\end{align}
となる。これを$δϕ$について積分すると
\begin{align}
    S =& ∫\𝑑^2{𝒙}（÷{κ_l}{2}(∂_𝒙ϕ_λ)² - g_l\cos(nϕ_λ) + ÷1{2}g_l \cos(nϕ_λ) K(0)） \∅
    &
    - ∫\𝑑^2𝒙 \𝑑^2𝒚 ÷1{2}(g_l)²\sin(nϕ_λ(𝒙))K(𝒙-𝒚)\sin(nϕ_λ(𝒚))
\end{align}
となる。ここで
\begin{align}
    K(𝒙) &
    = n²⟨δϕ(𝒙)δϕ(0)⟩ \∅
    &
    = ÷{n²}{Z}∫\𝒟{(δϕ)}δϕ(𝒙)δϕ(0)\exp（-∫\𝑑^2{𝒙}÷{κ_l}{2}(∂_𝒙δϕ)²）
\end{align}
である。
また
% \begin{align}
%     \⟨\exp（-∫\𝑑^2𝒙÷{n²}{2}g_l\cos(nϕ_λ)δϕ²）\⟩
%     = \exp（-∫\𝑑^2𝒙÷{1}{2}g_l\cos(nϕ_λ)K(0)）
% \end{align}
% とした。
第2項は以下のように書き換えられる。
\begin{align}&
    ∫\𝑑^2𝒙\𝑑^2𝒚 ÷{g_l²}{4}[\sin(nϕ_λ(𝒙))-\sin(nϕ_λ(𝒚))]²K(𝒙-𝒚)
    - ∫\𝑑^2𝒙 ÷{g_l²}{2}\sin²(nϕ_λ)\＿K \∅
    &
    = ∫\𝑑^2𝒙\𝑑^2𝒚 ÷{g_l²}{8}\cos²(nϕ_λ(𝒙))(∂_𝒙ϕ_λ(𝒙))²|𝒙-𝒚|²K(𝒙-𝒚) \∅
    &
    - ∫\𝑑^2𝒙 ÷1{2}(g_l)²(\sin(nϕ_λ(𝒙)))² \＿K
\end{align}
ここで$\＿K = ∫ \𝑑^2 𝒙 K(𝒙)$である。
$\cos(nϕ_λ)$以外の場を無視すると、
\begin{align}
    S = ∫\𝑑^2𝒙 （÷{κ_λ}{2}(∂_𝒙ϕ_λ)² - g_λ\cos(nϕ_λ)）
\end{align}
となる。$κ_λ,~g_λ$は以下のように与えられる。
\begin{align}
    g_λ = g_l - ÷1{2}K(0),␣ κ_λ = κ_l + ÷{n²}{8}g_l² K₂
\end{align}
\begin{align}
    K(0) = n²∫_{2π/λ < |𝒌| < 2π/l}÷{\𝑑^2𝒌}{(2π)²}÷{1}{κ_l|𝒌|²} = ÷{n²}{2πκ_l}\ln ÷{λ}{l}
\end{align}
\begin{align}
    K₂ &= ∫ \𝑑^2𝒙 |𝒙|² K(𝒙) \∅
    &
    = n²∫_{2π/λ < |𝒌| < 2π/l} \𝑑^2{𝒙}÷{\𝑑^2𝒌}{(2π)²}÷{𝒙²ℯ^{¡𝒌⋅𝒙-0⁺|𝒙|}}{κ_l 𝒌²} \∅
    &
    = ÷{λ-l}{l}÷{3n²l⁴}{16π⁵κ_l}∫\𝑑{ϕ}÷1{(\cosϕ + ¡0⁺)⁴} = ÷{λ-l}{l}÷{3n²l⁴}{2π⁴κ_l}
\end{align}
くりこみ群方程式は、
\begin{align}&
    ÷{𝑑g}{𝑑τ} = -÷{n²}{4πκ} \\
    &
    ÷{𝑑κ}{𝑑τ} = ÷{3n⁴l⁴}{128π⁵κ} g²
\end{align}
となる。

\subsection*{繰り込み群の計算2}
次にOPEを使ってくりこみ群を求めてみる。
\begin{align}
    S = ∫ \𝑑^2𝒙 （÷κ{2}(∇ϕ)² - ÷{g}{l^{2-Δ_n}}\cos(nϕ)）
    % S = ∫ \𝑑^2𝒙 ［÷1{2}(∇ϕ)² - g\cos(nϕ)］
\end{align}
\begin{align}
    {:ℯ^{A}:}{:ℯ^{B}:} = ℯ^{⟨AB⟩₀}{:ℯ^{A+B}:}
\end{align}
を用いると、
\begin{align}
    V_n(x) V_m(y)
    &
    = {:ℯ^{¡nϕ(x)}:}{:ℯ^{¡mϕ(y)}:} \∅
    &
    = ℯ^{-nm⟨ϕ(x)ϕ(y)⟩₀}{:ℯ^{¡nϕ(x)+¡mϕ(y)}:} \∅
    &
    = |x-y|^{nm/2πκ}V_{n+m}(y) + ⋯
\end{align}
\begin{align}
    V_n(x)V_{-n}(y)
    &
    = ℯ^{n²⟨ϕ(x)ϕ(y)⟩₀}{:ℯ^{¡n(ϕ(x)-ϕ(y))}:} \∅
    &
    = |x-y|^{-n²/2πκ}（1 - ÷{n²}{4}|x-y|²{:(∇ϕ)²:} + ⋯ ）
\end{align}
よって
\begin{align}
    \cos(nϕ)\cos(nϕ) = ÷1{2}|x-y|^{-n²/2πκ} - ÷{n²}{4}|x-y|^{2-n²/2πκ}⋅÷12 {:(∇ϕ)²:} + ⋯
\end{align}
% \begin{align}
%     \exp（¡n((x^μ-y^μ)∂_μϕ + ÷1{2}(x^μ-y^μ)(x^ν-y^ν)∂_μ∂_νϕ + ⋯)）
% \end{align}
\begin{align}&
    ÷{𝑑κ}{𝑑τ} = ÷{n²g²}{4} \\
    &
    ÷{𝑑g}{𝑑τ} = （2-÷{n²}{4πκ}）g
\end{align}
% \begin{align}
%     ÷{𝑑K}{𝑑τ} = ÷{n²}{4πκ²}÷{𝑑κ}{𝑑τ} = -÷{n²g²}{16πκ²} = -÷{π}{n²}K²g²
% \end{align}
% \begin{align}
%     ÷{𝑑g}{𝑑τ} = （2-K）g
% \end{align}
少し違う結果が出たがいいのだろうか...

% \section{3.6 Boson superfluid to Mott insulator transition}

% 続いて、1+1 D compactified free bosonを考える。
% このときはHamilton形式が便利。
% \begin{align}
%     ϕ(x,t) = ϕ₀(t) + n÷{2𝜋x}{L} + ∑_{k≠0}ϕ_kL^{-1/2}ℯ^{¡kx}
% \end{align}
\end{document}